.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _compactar_zodb:

================================
Compactar la ZODB de sitio Plone
================================

.. sidebar:: Sobre este artículo

    :Autor(es): Leonardo J. Caballero G.
    :Correo(s): leonardoc@plone.org
    :Compatible con: Plone 3.x, Plone 4.x
    :Fecha: 11 de Enero de 2021

Tamaño de base de datos
=======================

Sólo la naturaleza de la agregación de la :ref:`ZODB <que_es_zodb>`
hace que la base de datos crezca continuamente, incluso si sólo
editar la información existente y no añade ningún nuevo contenido.
Para asegurarse de que el disco duro de su servidor no se llene
rápidamente, usted necesita compactar la :ref:`ZODB <que_es_zodb>`
automática y regularmente.

La ZODB almacena cada copia de todos los objetos modificados en una
transacción. Esto puede causar que la base de datos crezca bastante
grande. En realidad no hay ninguna reducción al tamaño de una base
de datos grande aparte de tener un archivo grande de manejar. Tiene
poca o ninguna influencia en el rendimiento del sitio. No hay límite
para el tamaño de este archivo, sólo lo que el sistema de archivos
puede manejar. Los tamaños aproximados a *10gb* no son infrecuentes.

Como administrador del sistema tendrá que gestionar que un archivo
para asegurarse de que cosas como las copias de seguridad o copias
del sistema no se vuelvan difíciles de manejar como el archivo creciente.

Por esta razón se recomienda hacer una compactar (``pack``) de la base
de datos normalmente. Esto elimina todas las copias antiguas en la
base de datos. Si está ejecutando una copia de seguridad de forma
regularmente (ver :ref:`copias de seguridad <backup>`), entonces usted
debe tener todos los registros de cada cambio.

¿En que consta compactar la ZODB?
---------------------------------

Los beneficios son los siguientes:

- Compactando la :ref:`ZODB <que_es_zodb>` remueve las versiones
  de objetos viejos, así que una vez que se hace, ya no se puede
  deshacer.
  
- Puede haber un poco de ventaja en el rendimiento.

- Hay beneficios en el tamaño de la base de datos con respecto al
  espacio de almacenamiento físico del disco duro.

- Compactar la :ref:`ZODB <que_es_zodb>` es similar a un `VACUUM`_
  en PostgreSQL.

Compactar con tareas crontab
============================

Las tareas programadas de compactar (``pack``) la base de datos se
pueden configurar de forma predeterminada, eliminando de los datos
históricos no versionados en el sistema. Si usted está usando la
función de control de versiones de Plone (nuevo en Plone 3.x), a
continuación, el compactar (``pack``) será sin eliminar el contenido
versionado.

Para esto utilizaremos configuraciones para :ref:`programar tareas
con crontab <buildout_crontab>`  para el compactación de la :ref:`ZODB <que_es_zodb>`.

A continuación se describen dos ejemplos útiles:

Usando Zope standalone y buildout
---------------------------------

Si tu instalación es una `Zope standalone`_ y estas usando 
:ref:`zc.buildout <que_es_zcbuildout>` debes crearte un script que cada cierto tiempo
realice tareas de compactar la :ref:`ZODB <que_es_zodb>`, a continuación un ejemplo de
configuración:

.. code-block:: cfg
  
  # Pack once a month
  [zodbpack]
  recipe = collective.recipe.template
  output = ${buildout:bin-directory}/zodbpack
  mode = 600
  input = inline:
      wget -O/dev/null -q --post-data='days:float=10' --user=admin --password=admin \
      http://localhost:8080/Control_Panel/Database/main/manage_pack
  
  # Pack once a month
  [packups]
  recipe = z3c.recipe.usercrontab
  times = 0 0 1 * * 
  command = ${buildout:bin-directory}/zodbpack

.. tip::
    En el comando :command:`wget` contiene dos parámetros ``--user`` y ``--password`` 
    deben tener asignado el nombre del usuario y contraseña Administrador Zope 
    de su instalación.
    
    El parámetro ``--post-data`` define los días para el cual compactara la
    :ref:`ZODB <que_es_zodb>`.
    
    En el caso de que use :ref:`puntos de montajes <puntos_montaje_zodb>` debe 
    indicar la ruta en la dirección URL del comando :command:`wget`.

Usando servidor ZEO y buildout
------------------------------

Si tu instalación es un `ZEO Cluster`_ y usando 
:ref:`zc.buildout <que_es_zcbuildout>` puede usar el script llamado :command:`zeopack` 
que ofrece esta instalación para que cada cierto tiempo realice tareas de 
compactar la :ref:`ZODB <que_es_zodb>`, a continuación un ejemplo de configuración:

Para instalaciones Plone 4.3 usando configuraciones buildout bajo Linux
se encuentra el programa :program:`zeopack.py` en el directorio:

- :file:`eggs/ZODB3-3.10.5-py2.7-linux-i686.egg/ZEO/scripts/zeopack.py`.

.. note::
    Esto puede variar entre versiones de Plone y Zope.

.. tip::
    Un script :command:`zeopack` sera generado para usted en el directorio :file:`bin` del
    proyecto buildout, a menos que usted cambien eso con la opción 
    ``zeopack-script-name``, en este caso el script sera llamado como el 
    nombre que usted especifique en este parámetro. 

.. code-block:: cfg

  [backup]
  recipe = collective.recipe.backup
  
  # Backup daily
  [backups]
  recipe = z3c.recipe.usercrontab
  times = 0 0 * * * 
  command = ${buildout:bin-directory}/backup
  
  # Pack once a month
  [packups]
  recipe = z3c.recipe.usercrontab
  times = 0 0 1 * * 
  command = ${buildout:bin-directory}/zeopack

.. tip::
    Si le gustaría usar este script para compactar un :ref:`punto de montaje <puntos_montaje_zodb>` 
    diferente, usted necesitara especificar el parámetro ``-S nombre_punto_montaje``. 
    Usted puede especificar la opción ``-B`` para no usar el directorio por defecto :file:`blob`.

Compactando sin crontab
=======================

Existe otra forma de realizar tareas de compactar la :ref:`ZODB <que_es_zodb>` automáticamente 
sin usar tareas crontab.

Para esto agregue el producto `Products.ClockServer`_ en su sección ``eggs``
en su archivo :file:`buildout.cfg`. 

Además agregue la siguiente configuración en la sección ``instance`` en su 
archivo :file:`buildout.cfg` como se muestra a continuación:

.. code-block:: cfg

  zope-conf-additional = 
      <clock-server>
        method /pack_it_all
        period 86400
        user admin
        password SU-CONTRASEÑA
        host localhost
     </clock-server>  

Ejecute de nuevo el buildout y luego inicie el servidor Zope, entonces diríjase 
al raíz de Zope desde la `ZMI`_, del lado derecha elija de la 
lista de selección la opción **Script (Python)** y haga clic en el botón **Add**, 
como se ilustra a continuación, (Ver Figura 5.1):

.. figure:: ./zmi_select_to_add_script_python.jpg
  :align: center
  :width: 314px
  :height: 310px
  :alt: Agregar "Script (Python)" desde la ZMI

  Agregar "Script (Python)" desde la ZMI.

Entonces en el campo **Id** coloque ``pack_it_all``, luego haga clic en el botón 
**Add and Edit**, como se ilustra a continuación, (Ver Figura 5.2): 

.. figure:: ./zmi_add_script_python.jpg
  :align: center
  :width: 431px
  :height: 195px
  :alt: Detalle del "Script (Python)" desde la ZMI

  Detalle del "Script (Python)" desde la ZMI.

Seguidamente agregue el siguiente contenido al script:

.. code-block:: python

  dbs = context.Control_Panel.Database
  names = dbs.getDatabaseNames()
  
  for name in names:
    if name != 'temporary':
      dbs[name].manage_pack(days=3)
      print "packed database %s" % name
    
  return printed

Para guardar esta modificación haga clic al botón **Save Changes**, para probar 
el funcionamiento del script puede hacer clic en la pestaña **Test** para verificar 
su funcionamiento, de igual forma con las configuraciones del producto ``Products.ClockServer`` 
descrita en la declarativa ``zope-conf-additional`` dentro de su sección ``instance`` 
se programa la tarea la cual compactara la :ref:`ZODB <que_es_zodb>` cada tres (3) días.

Descarga código fuente
======================

Para descargar el código fuente de este ejemplo ejecute el siguiente comando:

.. code-block:: sh

  $ git clone https://github.com/Covantec/buildout.zodb.plone4.git



Referencias
===========

- `How do I pack the ZODB?`_.
- `Regular database packing`_.
- `What is the suggested way to cron-automate ZODB packs for a production Plone instance?`_.
- `Automatically Pack The ZODB`_.

.. _VACUUM: https://wiki.postgresql.org/wiki/Introduction_to_VACUUM,_ANALYZE,_EXPLAIN,_and_COUNT
.. _How do I pack the ZODB?: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/zope/zodb/compactar.html
.. _Regular database packing: https://quintagroup.com/services/support/tutorials/pack-zope-database
.. _What is the suggested way to cron-automate ZODB packs for a production Plone instance?: https://stackoverflow.com/questions/5300886/what-is-the-suggested-way-to-cron-automate-zodb-packs-for-a-production-plone-ins/
.. _How often do you pack the ZODB?: https://plone.dcri.duke.edu/info/faq/packing_zodb
.. _Automatically Pack The ZODB : https://www.nathanvangheem.com/posts/2009/01/03/automatically-pack-the-zodb.html
.. _Products.ClockServer: https://pypi.org/project/Products.ClockServer
.. _Zope standalone: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/instalacion/instalando_plone.html#ser-zeo-o-no-ser-zeo
.. _ZEO Cluster: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/instalacion/instalando_plone.html#ser-zeo-o-no-ser-zeo
.. _ZMI: https://plone-spanish-docs.readthedocs.io/es/latest/zope/zmi/index.html
